# vitepress搭建并部署网站

## 前言

首先，明确一点，**不要轻易用最新的版本**！！！很多开源项目文档写的真的太简练了，个人觉得不太适合小白，给个QA区也好啊。最后我们在遇到问题的时候解决方案一般有三条：

1. 去网上搜索，看别人写的博客
2. 问gpt
3. 问别人（效率最低，特别是对于不会提问的同学）

对开源项目来说，还有两条

1. 去github的issues区看别人是否遇到过这种问题
2. 提issue

为什么说不要用最新版本，首先版本发布的最新，很多问题网上根本没有解决方案，特别是对于比较小众的开源项目。问GPT的话它的知识库都没更新到最新，也没法解决。至于github的issue区也只能碰运气。

到最后遇到问题你只能提issue，这个时候就得看负责维护这个项目团队的积极性了，vitepress团队还是很奈斯的，我今天两点提了个issue8分钟就回复了，也得益于美国跟咱这边有时差。

![image-20240108185018057](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108185018057.png)

## 创建项目

话不多说，接下来开始我们的搭建步骤。对于开源项目，肯定是直接看官网和一些最佳实践了。

vitepress官网地址：https://vitepress.dev/

模仿的最佳实践（B站一个UP主的）：https://docs.zhengxinonly.com/

**安装vitepress**

首先新建文件夹，打开cmd窗口

```sh
pnpm add -D vitepress
```

**初始化Vitepress**

```sh
pnpm vitepress init
```

这是我的配置，简单介绍一下

- 第一个是在当前根目录下创建vitepress项目

- 站点标题和描述。后续可以在配置中改
- 主题，建议选择第二个，个人觉得比较好看
- 是否使用ts，我们个人学习就没必要ts了，主要还是我懒
- 是否添加脚本到package.json，这个还是需要的，启动命令，打包命令这些都得用

<img src="https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108190215775.png" alt="image-20240108190215775" style="zoom:50%;" />

初始化成功后，使用vscode或webstorm打开文件夹，会看到这样一个目录。接下来简单介绍一下每个文件的含义

- .vitepress，最核心的目录，
- theme目录。自定义主题配置，css样式等
- config.mjs。最核心的文件，各种配置导航栏、侧边栏、标题什么的都是在这里
- node_modules。安装的依赖
- api-examples.md和markdown-examples.md。官方给的两个示例
- index.md。主页相关
- package.json和pnpm-lock.yml。包管理工具需要用的

![image-20240108190658316](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108190658316.png)

**启动项目**

```sh
pnpm run docs:dev
```

打开，看到这个，说明初始化成功

![image-20240108191252240](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108191252240.png)

## 自定义配置

### 美化主页

对于主页，我们自定义的内容有哪些？如下图，8个地方可以自定义。接下来就一一叙述者8个地方怎么自定义的。

![image-20240108191730006](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108191730006.png)

2-6是在index.md文件中自定义的。简单介绍一下对应关系

`name<==>2`		`text<==>3`		`tagline<==>4`		`actions<==>5`		`features<==>6`

需要说明的是，对于5这两个按钮，是可以跳转的，**link指定路径**，比如/api-example就是在项目根目录下找api-example.md这个文件	

<img src="https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108192410028.png" alt="image-20240108192410028" style="zoom:50%;" />

修改后的页面如下：

![image-20240108192848790](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108192848790.png)

1、7、8这三个配置是在config.mjs中配置的

其中，title对应1，nav对应7，socialLinks对应8。description是SEO要用的，我们不用关注。

<img src="https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108194059919.png" alt="image-20240108194059919" style="zoom:50%;" />

最后的结果是这样。

![image-20240108194335668](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108194335668.png)

### 主页扩展

我们可能还想要对页面进行进一步美化，添加一些图标。可以去这个网站找图片https://www.iconfont.cn/

将找到的图片放在根目录下的public目录下。

<img src="https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108195132751.png" alt="image-20240108195132751" style="zoom:50%;" />

最后美化的效果如图：

![image-20240108195220278](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108195220278.png)

**TODO：**

- logo的配置是在config.mjs添加。（注意是themeConfig不是config）

```
logo: "logo.svg", // 配置logo位置，public目录
```

- vitepress原生支持国外的sociallink，如果是国内需要自行复制svg代码。如图：

![image-20240108195501321](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108195501321.png)

- 添加搜索栏，config.mjs中的themeConfig（支持国际化需要进一步配置 ）

![image-20240108215134634](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108215134634.png)

### 美化文章页

默认进来官方给的示例是三边栏的

左边是sidebar的配置，右边是显示的文章目录（默认显示一二级）。

![image-20240108195711534](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108195711534.png)



下面叙述这个是怎么配置的。sidebar可以是数组，也可以是对象。还是修改config.mjs

![image-20240108200043005](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108200043005.png)

最后的结果是这样

![image-20240108200249558](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108200249558.png)

右侧导航栏默认索引的是md文件的一二级标题，可能需要定义索引的标题级别和`On this page`这个说明。这个时候需要在config.mjs中配置下面这两个选项，`outlineTitle`用于替代On this page。`outline`定义展示的标题级别，这里定义2-6级

![image-20240108200555674](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108200555674.png)

最后美化后的文章目录是这样

![image-20240108201005185](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108201005185.png)

**自动生成侧边栏**

我们使用这种配置时常常是一个目录有很多md文件，这些md文件所在的目录对应导航栏的一个选项。侧边栏的配置需要自己手写一个个路由映射到相应的文件上，那么有没有一个自动生成侧边栏的工具呢？根据一个目录下面的所有md文件自动生成路由，可以使用下面这个脚本

```js
import path from "node:path";
import fs from "node:fs";

// 文件根目录
const DIR_PATH = path.resolve();
// 白名单,过滤不是文章的文件和文件夹
const WHITE_LIST = [
  "index.md",
  ".vitepress",
  "node_modules",
  ".idea",
  "assets",
];

// 判断是否是文件夹
const isDirectory = (path) => fs.lstatSync(path).isDirectory();

// 取差值
const intersections = (arr1, arr2) =>
  Array.from(new Set(arr1.filter((item) => !new Set(arr2).has(item))));

// 把方法导出直接使用
function getList(params, path1, pathname) {
  // 存放结果
  const res = [];
  // 开始遍历params
  for (let file in params) {
    // 拼接目录
    const dir = path.join(path1, params[file]);
    // 判断是否是文件夹
    const isDir = isDirectory(dir);
    if (isDir) {
      // 如果是文件夹,读取之后作为下一次递归参数
      const files = fs.readdirSync(dir);
      res.push({
        text: params[file],
        collapsible: true,
        items: getList(files, dir, `${pathname}/${params[file]}`),
      });
    } else {
      // 获取名字
      const name = path.basename(params[file]);
      // 排除非 md 文件
      const suffix = path.extname(params[file]);
      if (suffix !== ".md") {
        continue;
      }
      res.push({
        text: name,
        link: `${pathname}/${name}`,
      });
    }
  }
  // 对name做一下处理，把后缀删除
  res.map((item) => {
    item.text = item.text.replace(/\.md$/, "");
  });
  return res;
}

export const set_sidebar = (pathname) => {
  // 获取pathname的路径
  const dirPath = path.join(DIR_PATH, pathname);
  // 读取pathname下的所有文件或者文件夹
  const files = fs.readdirSync(dirPath);
  // 过滤掉
  const items = intersections(files, WHITE_LIST);
  // getList 函数后面会讲到
  return getList(items, dirPath, pathname);
};
```

使用时，需要导入函数名，

```js
import { set_sidebar } from "../utils/auto-gen-sidebar.mjs";	// 改成自己的路径
```

直接使用。第一个/front-end/react常常是**nav的link**，这个set_sidebar传递的参数是相对于根路径的文件夹路径，返回的是每个文件夹中文件的名称和链接

```js
sidebar: { "/front-end/react": set_sidebar("front-end/react") },
```



### 文章页扩展

当然，这样对一些项目的文档是非常合适的。但是如果我们需要记笔记的话有些繁琐，并且三边栏总感觉可以查阅的东西变少了。因此可以使用刚才说的自定义样式。将三边栏改成两边栏

在config.mjs中的themeConfig配置对象中配置 

```js
sidebar: false, // 关闭侧边栏
aside: "left", // 设置右侧侧边栏在左侧显示
```

在.vitepress theme style.css中配置下面的css

```css
/* 自定义侧边栏在最左边，右边撑满宽度 */
.VPDoc .container {
  margin: 0 !important;
}
@media (min-width: 960px) {
  .VPDoc:not(.has-sidebar) .content {
    max-width: 1552px !important;
  }
}
.VPDoc.has-aside .content-container {
  max-width: 1488px !important;
}
@media (min-width: 960px) {
  .VPDoc:not(.has-sidebar) .container {
    display: flex;
    justify-content: center;
    max-width: 1562px !important;
  }
}
.aside-container {
  position: fixed;
  top: 0;
  padding-top: calc(
    var(--vp-nav-height) + var(--vp-layout-top-height, 0px) +
      var(--vp-doc-top-height, 0px) + 10px
  ) !important;
  width: 224px;
  height: 100vh;
  overflow-x: hidden;
  overflow-y: auto;
  scrollbar-width: none;
}

/* 自定义h2的间距 */
.vp-doc h2 {
  margin: 0px 0 16px;
  padding-top: 24px;
  border: none;
}
```

就可以将三栏样式改成双栏了（当然，上面的自定义css是我的偏好，根据实际情况可以修改），效果图如下



![image-20240108204620601](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108204620601.png)

## 使用Github Pages部署

### 部署步骤

Github Pages专门用来托管静态内容，由于不需要服务器且基于git，支持CI/CD，成为很多静态网站比如博客、文档网站的很好的选择。下面介绍流程

1. 在github上创建仓库，如果没有Github账号，需要先注册一个。

![](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108205813594.png)

2. 初始化git仓库

```bash
git init
```

3. 添加gitignore文件

```
node_modules
.DS_Store
dist
dist-ssr
cache
.cache
.temp
*.local
```

4. 添加本地所有文件到git仓库

```bash
git add .
```

5. 创建第一次提交

```bash
git commit -m "first commit"
```

6. 添加远程仓库地址到本地

```bash
git remote add origin https://github.com/AZCodingAccount/Demo.git
```

7. 推送项目到github

```bash
git push -u origin master
```

8. 选择github actions

![image-20240108210624305](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108210624305.png)

9. 设置工作流

![image-20240108210710694](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108210710694.png)

10. 重命名并设置deploy脚本

脚本文件：参考的vitepress官方文档：https://vitepress.dev/guide/deploy#github-pages

❗node版本和pnpm版本需要一致

❗对于npm的部署可以参考这个博客[GitHub Action一键部署个人博客 | Ahao (helloahao096.github.io)](https://helloahao096.github.io/helloahao/posts/GitHub Action一键部署个人博客.html)

❗需要注意项目的根目录（.vitepress所在的目录）

```yml
name: Deploy VitePress site to Pages

on:
  push:
    branches: [master]

# 设置tokenn访问权限
permissions:
  contents: read
  pages: write
  id-token: write

# 只允许同时进行一次部署，跳过正在运行和最新队列之间的运行队列
# 但是，不要取消正在进行的运行，因为我们希望允许这些生产部署完成
concurrency:
  group: pages
  cancel-in-progress: false

jobs:
  # 构建工作
  build:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - name: Checkout
        uses: actions/checkout@v3
        with:
          fetch-depth: 0 # 如果未启用 lastUpdated，则不需要
      - name: Setup pnpm
        uses: pnpm/action-setup@v2 # 安装pnpm并添加到环境变量
        with:
          version: 8.6.12 # 指定需要的 pnpm 版本
      - name: Setup Node
        uses: actions/setup-node@v3
        with:
          node-version: 18
          cache: pnpm # 设置缓存
      - name: Setup Pages
        uses: actions/configure-pages@v3  # 在工作流程自动配置GithubPages
      - name: Install dependencies
        run: pnpm install # 安装依赖
      - name: Build with VitePress
        run: |
          pnpm run docs:build # 启动项目
          touch .nojekyll  # 通知githubpages不要使用Jekyll处理这个站点，不知道为啥不生效，就手动搞了
      - name: Upload artifact
        uses: actions/upload-pages-artifact@v2  # 上传构建产物
        with:
          path: .vitepress/dist # 指定上传的路径，当前是根目录，如果是docs需要加docs/的前缀

  # 部署工作
  deploy:
    environment:
      name: github-pages
      url: ${{ steps.deployment.outputs.page_url }} # 从后续的输出中获取部署后的页面URL
    needs: build    # 在build后面完成
    runs-on: ubuntu-latest  # 运行在最新版本的ubuntu系统上
    name: Deploy
    steps:
      - name: Deploy to GitHub Pages
        id: deployment  # 指定id
        uses: actions/deploy-pages@v2 # 将之前的构建产物部署到github pages中

```



![image-20240108210850443](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108210850443.png)

11. 点击确定，耐心等待15秒左右，就可以了，接下来查看我们的域名：

![image-20240108211049140](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108211049140.png)



踩坑点：为啥下面的没有CSS样式呢？原因是因为没有.nojekyll这个文件，不然一些css会被忽略。添加一下再push就好了

![image-20240108211022770](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108211022770.png)

最后，就部署完毕了

![image-20240108214941003](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108214941003.png)

### 配置自定义域名

来自我的最佳实践，直接配置子域名，别配置4条A记录，没必要，并且域名服务商只允许添加5条，多了就得加钱了。

在自己的域名服务商那里添加一条CNAME记录，直接指向自己的github分配的域名就好了，另外需要把这个base给注释掉（不然css文件和页面都找不到），等待分配完成。

![image-20240108232734898](https://my-picture-bed1-1321100201.cos.ap-beijing.myqcloud.com/mypictures/image-20240108232734898.png)
